港台工會回應：無綫罔顧事實 前言不對後語

上星期五，無綫電視突然抽調原定於傍晚6時播出的本台諷刺時弊節目《頭條新聞》。本台及工會多番要求詳述理據，無綫電視今日終以數百字回覆，但強辭奪理、邏輯混亂，以下一一商榷：

國家主席習近平首次訪港是重大新聞，毋庸置疑。國家主席6月30日會見各界人士片段，有線及NOW新聞台、甚至無綫83互動新聞台以及港台電視32台已分別於下午5時10分左右播出。事實上，當日各大行家下午5時同一時間收到聯合採訪片段（即「pool片」），已即時知道片段長度不足15分鐘。無綫電視卻以「整理」為由，延遲約半小時才於翡翠台播放，不遲不早，不夠時間播放《頭條新聞》，難免令人覺得事有蹊蹺。無綫指出習主席的發言特別受到關注，理應一馬當先；翡翠台何不跟隨83互動新聞台，在下午5時10分左右率先播放有關片段，而要留待臨近6時才播出？事實上，翡翠台當時正播放卡通片，若無綫認為屬重大新聞，大可立刻插播片段以服務數以十萬模擬電視觀眾，何以一反常態，甘做包尾大幡？

再者，習主席訪港安排一早公布，今次片段既非獨家亦非突發事件，無綫初時卻指因突發新聞，需調動《頭條新聞》，理據不足；現在又指自己需時整理，明顯前言不對後語。面對質疑，卻以假設句式，試圖誤導公眾指本台伍曼儀女士「認為國家主席對香港各界人士講話全文不是新聞，或不及《頭條新聞》重要」，惟本台32台早已播出相關片段，無綫回覆真正罔顧事實、玩弄語言偽術，令人啞然。

無綫聲稱當時已將抽調決定，即時通知本台。工會重申，無綫當日單方面決定，並無與本台負責同事商量，口說「突發」，實情先斬後奏，事後才嘗試與本台就補播達成共識，做法有違行之有效的商討機制，毫不尊重協定。

安排港台節目於無綫播放，無論時數或是播放時段，均得雙方同意，並清晰列載於免費電視續牌文件。無綫享有編輯自由，但必須遵從協議，而非捨棄既有的報備方案，輕言「突發」，先斬後奏。況且，無綫既說重要，何需延誤？無綫回應強辭奪理、邏輯混亂，工會予以強烈譴責，以正視聽。

香港電台節目製作人員工會
2017-07-05